**3317. – Betula pubescens** Ehrh. – Arbre assez élevé ou arbrisseau rabougri, à écorce blanche ou brune, à bourgeons un peu poilus ; jeunes rameaux dressés, pubescents, lisses ; feuilles pétiolées, ovales ou ovales-rhomboïdales, aiguës ou brièvement acuminées, irrégulièrement dentées, pubescentes, à la fin velues seulement à l'aisselle des nervures en dessous ; //chatons femelles souvent dressés, à écailles trilobées, les lobes latéraux étalés ou redressés ; fruit obovale, à aile égale à la graine ou à peine plus large, ne dépassant pas les styles.//
Bois humides, marécageux ou tourbeux, dans le Nord, l'Est, l'Ouest, le Centre, les Pyrénées. – Europe centrale et boréale ; Caucase, Asie boréale ; Groenland. = Avril-mai, fr. juillet-septembre.